\cleardoublepage
\phantomsection
\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

Este documento contiene los resultados de un proyecto cuyo principal objetivo es desarrollar un Framework HTML5 que permita la consulta, el tratamiento y la representación gráfica de conjuntos de datos de la Web Semántica desde un punto de vista geográfico.

En primer lugar, analizamos el estado actual de los \textit{Datos Enlazados Geográficos} (\textit{Geo Linked Data}) y el gran crecimiento que ha experimentado en los últimos años. Tras esto, presentamos la necesidad de desarrollar una aplicación web que nos permita consultar estos conjuntos de datos disponibles en la web y tratar, indexar, filtrar y representar la información consultada. Esta aplicación nos ayudaría a sacar mayor provecho de todas las ventajas que nos ofrece la información geográfica disponible en la Web Semántica. 

Una vez definido nuestro objetivo, analizamos las diferentes herramientas que utilizaremos para desarrollar nuestra aplicación. Hemos elegido una aplicación web desarrollada por el \textit{Grupo de Sistemas Inteligentes} (GSI\footnote{http://www.gsi.dit.upm.es/}) como punto de partida. Sobre esta aplicación introduciremos las características y herramientas necesarias para trabajar con Sistemas de Información Geográfica (GIS).

En capítulos posteriores, presentaremos la arquitectura del sistema. Hemos optado por una arquitectura modular de forma que cada uno de los módulos que componen la aplicación tenga unas funciones bien definidas, de manera que el mantenimiento y el desarrollo futuro sobre la aplicación sean más fáciles. Además, en otro capítulo incluirémos la experimentación con la aplicacion, detallando los diferentes tests llevados a cabo, sus resultados y el impacto que han tenido en nuestras decisiones.

Finalmente, presentamos las conclusiones del trabajo realizado y el posible trabajo futuro que podría llevarse a cabo para mejorar el proyecto.

\vfill
\textbf{Palabras clave:} Tecnologías Semánticas, Linked data, Sefarad, RDF, SPARQL, PHP, JavaScript, Java, Knockout JS, Geográfico